<?xml version="1.0"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title>Disterru</title>
  <link href="http://disterru.skuro.tk/"/>
  <link type="application/atom+xml" rel="self" href="http://disterru.skuro.tk/atom.xml"/>
  <updated>Disterru -- Novas dae is attrus mundus, in Sardu</updated>
  <id>Disterru</id>
  <author>
    <name>Progettu Disterru</name>
    <email>disterru@skuro.tk</email>
  </author>

  <entry>
    <id>/2013/06/calendariu-de-is-festas-sardas.html</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="/2013/06/calendariu-de-is-festas-sardas.html"/>
    <title>Calendariu online de is festas Sardas</title>
    <updated>20 Jun 2013</updated>
    <author>
      <name>skuro</name>
      <uri>http://disterru.skuro.tk/</uri>
    </author>
    <content type="html">
&lt;p&gt;Una cosa chi m'hat incuriosau fiat sa lista de sa festas tipicas in totu e sa Sardigna. Hapu circau unu pagu in Iternet pro ad agatai puru is festas chi non hia connotu, e calincuna d'hapu agatada. Pro esempio, oi est sa die de &lt;a href=&quot;http://www.flickr.com/photos/giovanni67/sets/72157600601458701/&quot;&gt;sa Batalla de Seddori&lt;/a&gt;, e s'attra xida a Sabudu hat a incumentzai &lt;a href=&quot;http://sc.wikipedia.org/wiki/Ardia&quot;&gt;s'Ardia&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pro ti aggiudai a arregurdai candu c'est una festa de calincuna parti de sa Sardigna, hapu postu a paris in unu calendariu chi hapu condivisu po ddu fai impreai a chinisisiat. Pro a ddu impreai a custu calendariu, podis fai a custa manera: sighi &lt;a href=&quot;https://www.google.com/calendar/ical/a02rrdeiaops4cdah21fklngbg%40group.calendar.google.com/public/basic.ics&quot;&gt;innoi&lt;/a&gt; e scarriga s'archiviu chi podis importai in dogna logu (Outlook, Google Calentar, ecc.). Si ddu bolis a poni in unu giassu internet, ponis custu codici in is paginas tuas e ddu has a biri comenti innoi a sutta:

&lt;pre&gt;
&amp;lt;iframe src=&quot;https://www.google.com/calendar/embed?src=a02rrdeiaops4cdah21fklngbg%40group.calendar.google.com&amp;amp;ctz=Europe/Amsterdam&quot; style=&quot;border: 0&quot; width=&quot;800&quot; height=&quot;600&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot;&amp;gt;&amp;lt;/iframe&amp;gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Si bolis a aggiungi calincuna festa a su calendariu, &lt;a href=&quot;mailto:skuro@skuro.tk&quot;&gt;bastat&lt;/a&gt; a mi ddu narai!&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;https://www.google.com/calendar/embed?src=a02rrdeiaops4cdah21fklngbg%40group.calendar.google.com&amp;ctz=Europe/Amsterdam&quot; style=&quot;border: 0&quot; width=&quot;800&quot; height=&quot;600&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>/2013/06/disqus-in-limba-sarda.html</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="/2013/06/disqus-in-limba-sarda.html"/>
    <title>Aggiuda a bortai Disqus in Sardu</title>
    <updated>28 Jun 2013</updated>
    <author>
      <name>disterru</name>
      <uri>http://disterru.skuro.tk/</uri>
    </author>
    <content type="html">
&lt;p&gt;Pro cummentzai is attividadis de custu blog, c'est unu progetu chi apu creau ultimamenti chi abbisongiat de genti chi bollit a agattai sa possibilitadi de scioberai su Sardu cumenti e sa limba sua in Internet. Su servitziu chi agattas innoi a basciu, aundi tui podis ponni comentus a is articulos in custu blog, &lt;a href=&quot;http://disqus.com&quot;&gt;Disqus&lt;/a&gt; si narat, hat accettau a du bortai in Sardu aici e totu. Immoi no est ancora possibili a ddu imperai, chi sa tradutzioni depit essi ancora aprovada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Disqus est unu servitziu usau mera mera in Internet, e mancai no est Google o Facebook, est importanti de cummentzai ad hai giassus e servitzios in sardu, immoi chi pruschetotu sa genti imperant sa rete po chistionai, arrexionai e a si sciallai. Duncas, si tui pensas cumenti a mimi chi est cosa bella e divertenti, o mancai ses sceti curiosu de biri cumenti est a de tradusiri unu situ mannu, t'imbidu a ti &lt;a href=&quot;https://www.transifex.com/projects/p/disqus/language/sc/&quot;&gt;registrai&lt;/a&gt; e a cummentzai a bortai calincuna frasia in sardu!

&lt;img alt=&quot;Disqus in Sardu&quot; src=&quot;/imgs/disqus.png&quot; /&gt;

&lt;/p&gt;</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>/2014/01/wikipedia-in-sardu-bolit-accontzada.html</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="/2014/01/wikipedia-in-sardu-bolit-accontzada.html"/>
    <title>Wikipedia in Sardu bolit aggiurada</title>
    <updated>20 Jan 2014</updated>
    <author>
      <name>skuro</name>
      <uri>http://disterru.skuro.tk/</uri>
    </author>
    <content type="html">
&lt;blockquote&gt;verba volant, scripta manent&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Est prus de dexi annus chi &lt;a href=&quot;https://sc.wikipedia.org&quot;&gt;Wikipedia&lt;/a&gt; est su primu de is m&amp;eacute;dius chi ist&amp;eacute;rrint informatzioni asuba de donnia sci&amp;egrave;nzia, dae sa literadura a sa matem&amp;agrave;tica, dae sa storia a sa geografia. Mancai donniunu podit accontzai o agi&amp;uacute;ngiri in totu is paginas, gratzias a totus is voluntarius chi traballant pro a dda pompiai, sa calidadi bona mera de is articulos fait de Wikipedia unu de is canalis de importu prus mannu pro a istesiai connosc&amp;eacute;nzia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per&amp;ograve;, mancai custu est beru pro meras linguas in ue agattat articulos de Wikipedia, si andas a ti castiai is p&amp;agrave;ginas iscrittas in sardu, sa cosa non parrit pr&amp;ograve;priu de aicci. Meras art&amp;igrave;culos funti sceti una o duas fr&amp;agrave;sias, chi parint postas a paris sceti pro a nai chi unu art&amp;igrave;culo pro cussu argomentu ddu tenneus in sardu puru: castiai&amp;middot;si sa calidadi de s'articulo asuba de &lt;a href=&quot;http://sc.wikipedia.org/wiki/Giovanni_Lilliu&quot;&gt;Giovanni Lilliu&lt;/a&gt; pro a cumprendi cantu podeus essi mali pigaus, fintza pro argumentus de importu mannu mera pro is sardus e sa sardigna etotu chi su prus mannu de is archeologos sardos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podit essi chi is &quot;wikipedianus&quot; sardus informatzionis de calidadi non funti bonus a ddas accontzai a pari, si ddas depint iscriri in sardu? &lt;b&gt;No&lt;/b&gt;, poitta giai ddus agattas articulos scittus beni meda, mancai pro argomentus calincuna borta chi ti lassant spantau che su de su &lt;a href=&quot;https://sc.wikipedia.org/wiki/Rugby&quot;&gt;Rugby&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Castiendi a &lt;a href=&quot;https://sc.wikipedia.org/w/index.php?title=Ispetziale:RecentChanges&amp;days=30&amp;from=&amp;limit=500&quot;&gt;s'attividadi&lt;/a&gt; in totu is paginas in sardu in Wikipedia, agattas mancai donnia disi calincunu chi accontzat o agiungit paginas, ma non funti meras e is prus bortas provant sceti a incumentzai unu articulu, ponendi a pari una o duas frasias. Su resurtau esti su chi apu nau in pitzu, chi sa sezioni sarda de Wikipedia esti &quot;a frenu tirau&quot; si dda accarat a sas in Ingresu e Italianu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meras sardus ant pigau a fueddai e arrexonai de sa limba. Si dda bois aggiudai diaderus, ponni&amp;middot;ti a scriri!&lt;/p&gt;</content>
  </entry>
  <entry>
    <id>/2015/09/de-su-taylorismu-a-su-agilismu.html</id>
    <link type="text/html" rel="alternate" href="/2015/09/de-su-taylorismu-a-su-agilismu.html"/>
    <title>De su Taylorismu a sa agilidadi</title>
    <updated>21 Sep 2015</updated>
    <author>
      <name>skuro</name>
      <uri>http://disterru.skuro.tk/</uri>
    </author>
    <content type="html">
&lt;img class=&quot;center&quot; src=&quot;http://www.gapea.se/Filer/2012/organisation.png&quot; alt=&quot;Organizatzioni&quot; /&gt;

&lt;blockquote&gt;&quot;Intuitzioni&quot; est scrammentus cumprimius
&lt;p&gt;K. Weick&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;
    &lt;em&gt;
        Custu est su primu articulu de una sia apitzu de teorias agilis de
        organizatzioni aziendali in su settori inform&amp;agrave;ticu, e de cumenti ddas
        biu deu cun is ogus meus. Spassia&amp;middot;ti!
    &lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
    In custu mesi de cabudanni in su nord de s'Europa, mesi canudu e gonfiu de
    acqua, tempu meda ti aparrat pro a ti poni a pensai, chi non c'est motivu
    perunu pro a ti leai a fora fintz'e su ditu mannu de su pei sceti. Custa fine xida
    mi seu postu a pensai a cumenti su pensamentu ebolviu si est asuba de is mellus
    maneras de si organizai in pari, pruschetotu in s'informatica, ovviamenti!
&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Organiza ita?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;
    Donnia grupu de personas, pro a l&amp;ograve;mpiri in pari a calisisiat obiettivu
    chi est postu a fundamentu de su grupu e totu, si depit donai una cali forma de
    organizatzioni.
    &lt;br /&gt;
    Mescamenti in su mundu de is impresas, in ue su scopu est su de
    dispentzai a is clientes insoru servitzius o cosas contra a unu corrispetivu in
    dinai, su ordini chi ti narat chini est responsabile de ita e cumenti donniunu
    potzat dec&amp;igrave;diri e at a dec&amp;igrave;diri de fai ita, est sa prus intima natura de
    donnia impresa, prus che su servitziu chi produsit o de sa genti chi bi taballat.
&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Centalismu&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;
    In su mundu de s'inform&amp;agrave;tica, unu mundu fatu de ingegneris
    chi istudiant sistemas cumplessus, ddus analizant e ponint a pari
    architeturas e programmas otimizatos pro ddus assetiai, sa filosofia
    predominanti in su incumentzu de su seculu sa propria fiat che in totu is attras
    industrias: su &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Scientific_management&quot;&gt;
    Taylorismu&lt;/a&gt;, de ue scendiat deretu sa strategia
    &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Waterfall_model&quot;&gt;Waterfall&lt;/a&gt;.
&lt;/p&gt;

&lt;img class=&quot;center&quot; src=&quot;http://dougbelshaw.com/blog/wp-content/uploads/2011/03/taylorism.jpg&quot; alt=&quot;Taylorismu&quot; /&gt;

&lt;p&gt;
    Candu esecutas su &lt;em&gt;Waterfall&lt;/em&gt;, sa sia chi sighis una bidea de su xorbeddu de
    calincunu fintza a dda implementai in su programma, fata est de passus
    scrobaus, in ue su chi de su passu ainnantis produsiu est, est pigau in su
    passu avetanti che cumentzu, in pitzu de chi est basau su taballu chi at a
    abilitai su passu avetanti ancora, sighendi a fai a custa manera fintzas a
    candu sa funtzionalidadi noa no benit relasciada.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
    In pitzu de su &lt;em&gt;Waterfall&lt;/em&gt;, sa strutura aziendali de stampu
    Taylor&amp;igrave;stica chi a su solitu est posta a campu est strintamenti verticalista,
    in ue sa responsabilidadi de faddus o calisisiat problemas chi scobertu est
    in d'unu passu in sa cadena de produtzioni est responsabilidadi o de su
    manager de su passu e totu, o de su de su passu prima.
&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Evolutzioni&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;
    Una strutura de aici, in ue respetu de su pianu est sa cosa prus de importu,
    podit sceti funtzionai candu sa scientzia a palas de su chi ti ses ponendi a
    fai est totu cumpresa et precisa. Pro esempiu, si candu ses fraighendi unu
    ponti no sighis is ditt&amp;agrave;minis de sa ingegneria civili, prus chi unu
    ponti as a fraigai unu periculu publicu.
&lt;/p&gt;

&lt;img class=&quot;center&quot; src=&quot;http://www.understandglobalization.com/wp-content/uploads/2014/03/Evolution.jpg&quot; alt&quot;Evolutzioni&quot; /&gt;

&lt;p&gt;
    Ma su software no est de aici: puru
    chi seus in campu scientificu, nisciunu at scobertu sa manera perfetta de
    programmai pro a resolviri calisisiat problema, e nisciunu dda est fintz'e
    cicchendi! Peus puru, a dolu mannu de su Waterfall, oindie depis ligi
    de continu signalis mera de is umperadoris, clientis e de su sistema tuu e
    totu, chi su mundu mudat prus allestru de calisisiat pianu de atzioni, e cun
    issu is bisongius chi su servitzius tuus si dedicat mudant impari.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
    Ma s'omini no est de aici allestru a si abbillai de mudas, et is struturas
    de poderi funt prus inertziosas puru de is ominis chi ddas creant o ddas
    sunfrint. De aici, puru chi is teorias fiant prontas de
    &lt;a href=&quot;http://www.amazon.it/Rapid-Application-Development-James-Martin/dp/0023767758/ref=sr_1_cc_1?s=aps&amp;ie=UTF8&amp;qid=1442831593&amp;sr=1-1-catcorr&amp;keywords=0023767758&quot;&gt;sa fini de
        is annus 80&lt;/a&gt;,
    depis abetai fintza a su 2001 pro a chi calincunu una die si scirat e incumintzat
    sa revolutzioni: de cussu annu est su &lt;a href=&quot;http://www.agilemanifesto.org/&quot;&gt;
        Manifestu Agili&lt;/a&gt;.
    De cussa die, su mundu de s'informatica est mudau deaderus, et su setori totu
    sighit a mudai donnia annu, cun teorias noas ghettadas a campu de donnia parti
    cunformendi is principius agilis a is pensamentus, cunditzionis e apretus nous.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
    Ma s'attenzioni tua si est giai sboidada &lt;a href=&quot;http://www.telegraph.co.uk/news/science/science-news/11607315/Humans-have-shorter-attention-span-than-goldfish-thanks-to-smartphones.html&quot;&gt;
    de diora&lt;/a&gt;, e est mellus si si pigaus una pausa immoi. A si ligi in su
    prossimu articulu!
&lt;/p&gt;</content>
  </entry>

</feed>